{
  "date": "0126",
  "dateDisplay": "26 January 2026",
  "testTime": "19:00",
  "subject": "hindi",
  "questions": [
    {
      "id": 1,
      "question": "'शहर अब भी संभावना है' किसकी रचना है ?",
      "options": [
        "हजारी प्रसाद द्विवेदी की",
        "रामविलास शर्मा की",
        "अशोक वाजपेयी की",
        "भीमराव अंबेदकर की"
      ],
      "correct": 2,
      "year": 2025,
      "correctAnswer": "अशोक वाजपेयी की"
    },
    {
      "id": 2,
      "question": "किसे हम 'वर्गीय व्यंजन' भी कहते हैं ?",
      "options": [
        "स्पर्श व्यंजन को",
        "अन्तःस्थ व्यंजन को",
        "ऊष्म व्यंजन को",
        "संयुक्त व्यंजन को"
      ],
      "correct": 0,
      "year": 2025,
      "correctAnswer": "स्पर्श व्यंजन को"
    },
    {
      "id": 3,
      "question": "'सयानप' शब्द का अर्थ है",
      "options": [
        "चिंतन",
        "आत्मविश्वास",
        "चतुराई",
        "टेढ़ापन"
      ],
      "correct": 2,
      "year": 2025,
      "correctAnswer": "चतुराई"
    },
    {
      "id": 4,
      "question": "'कुपात्र' शब्द में कौन उपसर्ग है ?",
      "options": [
        "पात्र",
        "सु",
        "कुप",
        "कु"
      ],
      "correct": 3,
      "year": 2025,
      "correctAnswer": "कु"
    },
    {
      "id": 5,
      "question": "'आघात' शब्द में कौन उपसर्ग है ?",
      "options": [
        "अ",
        "आ",
        "जन्म",
        "अव"
      ],
      "correct": 1,
      "year": 2025,
      "correctAnswer": "आ"
    },
    {
      "id": 6,
      "question": "हिरोशिमा किस देश में है ?",
      "options": [
        "चीन",
        "फ्रांस",
        "जापान",
        "जर्मनी"
      ],
      "correct": 2,
      "year": 2020,
      "correctAnswer": "जापान"
    },
    {
      "id": 7,
      "question": "निम्न में कौन व्यक्तिवाचक संज्ञा का उदाहरण है ?",
      "options": [
        "कड़ाई",
        "पारिजात",
        "दानव",
        "दाल"
      ],
      "correct": 0,
      "year": 2025,
      "correctAnswer": "कड़ाई"
    },
    {
      "id": 8,
      "question": "'परम्परा का मूल्यांकन' शीर्षक पाठ के लेखक हैं",
      "options": [
        "रामविलास शर्मा",
        "नलिन विलोचन शर्मा",
        "हजारी प्रसाद द्विवेदी",
        "विनोद कुमार शुक्ल"
      ],
      "correct": 0,
      "year": 2025,
      "correctAnswer": "रामविलास शर्मा"
    },
    {
      "id": 9,
      "question": "निम्न में शुद्ध वाक्य कौन है ?",
      "options": [
        "आपका भवदीय !",
        "साहित्य और जीवन का घोर संबंध है।",
        "वहाँ भारी भरकम भीड़ जमा थी।",
        "श्रीकृष्ण के अनेक नाम हैं।"
      ],
      "correct": 1,
      "year": 2021,
      "correctAnswer": "साहित्य और जीवन का घोर संबंध है।"
    },
    {
      "id": 10,
      "question": "'जंगम' शब्द का विलोम है",
      "options": [
        "स्थावर",
        "जड़",
        "सबल",
        "सार्थक"
      ],
      "correct": 0,
      "year": 2025,
      "correctAnswer": "स्थावर"
    },
    {
      "id": 11,
      "question": "'हस्तलिपि' किसे कहते हैं ?",
      "options": [
        "हाथ की मेहंदी को",
        "हाथ से बनी मूर्ति को",
        "हाथ से बने व्यंजन को",
        "हाथ की लिखावट को"
      ],
      "correct": 3,
      "year": 2025,
      "correctAnswer": "हाथ की लिखावट को"
    },
    {
      "id": 12,
      "question": "'तामस' का पर्यायवाची शब्द है",
      "options": [
        "तामरस",
        "त्रैमासिक",
        "तामासू",
        "तामसिक"
      ],
      "correct": 3,
      "year": 2025,
      "correctAnswer": "तामसिक"
    },
    {
      "id": 13,
      "question": "'गर्दन पर सवार होना' मुहावरे का अर्थ है",
      "options": [
        "प्रतिवाद करना",
        "पीछा न छोड़ना",
        "हानि पहुँचाना",
        "पागल हो जाना"
      ],
      "correct": 1,
      "year": 2025,
      "correctAnswer": "पीछा न छोड़ना"
    },
    {
      "id": 14,
      "question": "बादशाह अकबर ने जो सिक्का चलाया था उस पर किनकी आकृति अंकित है ?",
      "options": [
        "लक्ष्मी-गणेश की",
        "राधा-कृष्ण की",
        "राम-सीता की",
        "शिव-पार्वती की"
      ],
      "correct": 2,
      "year": 2025,
      "correctAnswer": "राम-सीता की"
    },
    {
      "id": 15,
      "question": "'प्राणिशास्त्रियों का ऐसा अनुमान है कि मनुष्य का अनावश्यक अंग उसी प्रकार झड़ जाएगा, जिस प्रकार उसकी पूँछ झड़ गई है।' किस पाठ की पंक्ति है ?",
      "options": [
        "भारत से हम क्या सीखें",
        "नाखून क्यों बढ़ते हैं",
        "परम्परा का मूल्यांकन",
        "नागरी लिपि"
      ],
      "correct": 1,
      "year": 2025,
      "correctAnswer": "नाखून क्यों बढ़ते हैं"
    },
    {
      "id": 16,
      "question": "माँ जी के पास आँगन में बैठकर मंगम्मा क्या खाती थी ?",
      "options": [
        "दही",
        "मिठाई",
        "पान-सुपारी",
        "रोटी-सब्जी"
      ],
      "correct": 2,
      "year": 2025,
      "correctAnswer": "पान-सुपारी"
    },
    {
      "id": 17,
      "question": "निम्नलिखित में कौन कर्मवाच्य का उदाहरण है ?",
      "options": [
        "रवि विद्यालय जाता है ।",
        "थकान के मारे चला नहीं जाता ।",
        "संगीता द्वारा रोटी पकाई गई ।",
        "मेरी बातों पर ध्यान दें ।"
      ],
      "correct": 2,
      "year": 2025,
      "correctAnswer": "संगीता द्वारा रोटी पकाई गई ।"
    },
    {
      "id": 18,
      "question": "'द कास्ट्स इन इंडिया देयर मैकेनिज्म' किसकी रचना है ?",
      "options": [
        "महात्मा गाँधी की",
        "भीमराव अंबेदकर की",
        "अमरकांत की",
        "गुणाकर मुले की"
      ],
      "correct": 1,
      "year": 2025,
      "correctAnswer": "भीमराव अंबेदकर की"
    },
    {
      "id": 19,
      "question": "'लोगों ने चोर को मारा' किस कारक का उदाहरण है ?",
      "options": [
        "कर्ताकारक",
        "संबंधकारक",
        "कर्मकारक",
        "संप्रदानकारक"
      ],
      "correct": 2,
      "year": 2022,
      "correctAnswer": "कर्मकारक"
    },
    {
      "id": 20,
      "question": "'घर' का पर्यायवाची शब्द है",
      "options": [
        "चीर",
        "गेह",
        "वाजि",
        "विटप"
      ],
      "correct": 1,
      "year": 2025,
      "correctAnswer": "गेह"
    },
    {
      "id": 21,
      "question": "जहाँ वर्षों की एक या अनेक बार आवृत्ति हो वहाँ कौन अलंकार होता है ?",
      "options": [
        "अनुप्रास",
        "यमक",
        "श्लेष",
        "उपमा"
      ],
      "correct": 0,
      "year": 2025,
      "correctAnswer": "अनुप्रास"
    },
    {
      "id": 22,
      "question": "'नेह' शब्द का विशेषण है",
      "options": [
        "नाहक",
        "नास्तिक",
        "नेही",
        "नाशक"
      ],
      "correct": 2,
      "year": 2025,
      "correctAnswer": "नेही"
    },
    {
      "id": 23,
      "question": "निम्नलिखित में किस पाठ की विधा निबंध है ?",
      "options": [
        "नाखून क्यों बढ़ते हैं",
        "बहादुर",
        "मछली",
        "भारतमाता"
      ],
      "correct": 0,
      "year": 2025,
      "correctAnswer": "नाखून क्यों बढ़ते हैं"
    },
    {
      "id": 24,
      "question": "'गिरोह' शब्द कौन संज्ञा है ?",
      "options": [
        "द्रव्यवाचक",
        "भाववाचक",
        "समूहवाचक",
        "व्यक्तिवाचक"
      ],
      "correct": 2,
      "year": 2022,
      "correctAnswer": "समूहवाचक"
    },
    {
      "id": 25,
      "question": "'लुटिया' शब्द में कौन प्रत्यय है ?",
      "options": [
        "ईया",
        "इया",
        "अ",
        "टिया"
      ],
      "correct": 1,
      "year": 2025,
      "correctAnswer": "इया"
    },
    {
      "id": 26,
      "question": "'साखी (साक्षी)' शब्द का अर्थ है",
      "options": [
        "असत्य",
        "सत्य",
        "गवाही",
        "सवेरा"
      ],
      "correct": 2,
      "year": 2025,
      "correctAnswer": "गवाही"
    },
    {
      "id": 27,
      "question": "'विमुख' शब्द में उपसर्ग है",
      "options": [
        "विम",
        "विमु",
        "वि",
        "विम्"
      ],
      "correct": 2,
      "year": 2022,
      "correctAnswer": "वि"
    },
    {
      "id": 28,
      "question": "'यह घर नवीन का है' यह किस विशेषण का उदाहरण है ?",
      "options": [
        "गुणवाचक",
        "सार्वनामिक विशेषण",
        "प्रविशेषण",
        "संख्यावाचक"
      ],
      "correct": 1,
      "year": 2025,
      "correctAnswer": "सार्वनामिक विशेषण"
    },
    {
      "id": 29,
      "question": "'कायर' शब्द का विलोम है",
      "options": [
        "निडर",
        "विक्रय",
        "निष्ठुर",
        "कपटी"
      ],
      "correct": 0,
      "year": 2025,
      "correctAnswer": "निडर"
    },
    {
      "id": 30,
      "question": "'सरस्वती' का पर्यायवाची शब्द है",
      "options": [
        "वागीशा",
        "अंबुद",
        "गिरीश",
        "मरीची"
      ],
      "correct": 0,
      "year": 2025,
      "correctAnswer": "वागीशा"
    },
    {
      "id": 31,
      "question": "मैक्स मूलर ने किस रचना का जर्मन भाषा में पद्यानुवाद किया ?",
      "options": [
        "मेघदूत का",
        "ध्वन्यालोक का",
        "चन्द्रालोक का",
        "साहित्यदर्पण का"
      ],
      "correct": 0,
      "year": 2025,
      "correctAnswer": "मेघदूत का"
    },
    {
      "id": 32,
      "question": "'पर्याप्त' शब्द में कौन उपसर्ग है ?",
      "options": [
        "परि",
        "परा",
        "प्र",
        "प्रति"
      ],
      "correct": 0,
      "year": 2025,
      "correctAnswer": "परि"
    },
    {
      "id": 33,
      "question": "बहादुर का पूरा नाम है",
      "options": [
        "शेख बहादुर",
        "दिलबहादुर",
        "राम बहादुर",
        "तेज बहादुर"
      ],
      "correct": 1,
      "year": 2020,
      "correctAnswer": "दिलबहादुर"
    },
    {
      "id": 34,
      "question": "पाप्पाति लगभग कितने साल की थी ?",
      "options": [
        "दस साल",
        "ग्यारह साल",
        "बारह साल",
        "चौदह साल"
      ],
      "correct": 2,
      "year": 2025,
      "correctAnswer": "बारह साल"
    },
    {
      "id": 35,
      "question": "आविन्यों में साथ रहकर लगभग तीस संयुक्त कविताएँ लिखी थीं",
      "options": [
        "निन्शे क्रो, दोनॉल और शॉ ने",
        "पिकासे, मेरी और त्रियाल ने",
        "आप्टे बूर्नो, सिम्पों और नियांसे ने",
        "आन्द्रे ब्रेताँ, रेने शॉ और पाल एलुआर ने"
      ],
      "correct": 3,
      "year": 2025,
      "correctAnswer": "आन्द्रे ब्रेताँ, रेने शॉ और पाल एलुआर ने"
    },
    {
      "id": 36,
      "question": "'जिसे नहीं जीता जा सके' वाक्यखंड के लिए एक शब्द है",
      "options": [
        "आलोच्य",
        "अजेय",
        "अभेद",
        "अखाद्य"
      ],
      "correct": 1,
      "year": 2025,
      "correctAnswer": "अजेय"
    },
    {
      "id": 37,
      "question": "रसूलनबाई कौन थी ?",
      "options": [
        "अभिनेत्री",
        "लेखिका",
        "गायिका",
        "कवयित्री"
      ],
      "correct": 2,
      "year": 2025,
      "correctAnswer": "गायिका"
    },
    {
      "id": 38,
      "question": "'बहुवचन' पत्रिका के संपादक कौन थे ?",
      "options": [
        "अशोक वाजपेयी",
        "हजारी प्रसाद द्विवेदी",
        "अमरकांत",
        "यतीन्द्र मिश्र"
      ],
      "correct": 0,
      "year": 2025,
      "correctAnswer": "अशोक वाजपेयी"
    },
    {
      "id": 39,
      "question": "निम्न में कौन अल्पप्राण व्यंजन है ?",
      "options": [
        "ठ",
        "ब",
        "भ",
        "फ"
      ],
      "correct": 1,
      "year": 2025,
      "correctAnswer": "ब"
    },
    {
      "id": 40,
      "question": "निम्न में कौन शुद्ध वाक्य है ?",
      "options": [
        "तुम्हारा यह कहना मेरे लिए बड़ी बात होगी।",
        "तुम्हारा यह कहना मेरे लिए बड़ी बात होगा।",
        "तुम्हारा कहना यह मेरे लिए बड़ी बात होगी।",
        "तुम्हारा कहना मेरे लिए यह बड़ी बात होगी।"
      ],
      "correct": 0,
      "year": 2022,
      "correctAnswer": "तुम्हारा यह कहना मेरे लिए बड़ी बात होगी।"
    },
    {
      "id": 41,
      "question": "'जिसका तेज निकल गया है' वाक्यखंड के लिए एक शब्द है",
      "options": [
        "तेजस्वी",
        "निस्तेज",
        "दत्तचित्त",
        "मितभाषी"
      ],
      "correct": 1,
      "year": 2025,
      "correctAnswer": "निस्तेज"
    },
    {
      "id": 42,
      "question": "नलिन विलोचन शर्मा के अनुसार महल और झोपड़ी वालों की लड़ाई में अक्सर कौन जीतते हैं?",
      "options": [
        "महल वाले",
        "झोपड़ी वाले",
        "मासूम",
        "इनमें से कोई नहीं"
      ],
      "correct": 0,
      "year": 2025,
      "correctAnswer": "महल वाले"
    },
    {
      "id": 43,
      "question": "'वीलनव्व' क्या है ?",
      "options": [
        "एक शहर",
        "एक छोटा सा गाँव",
        "एक नदी",
        "एक झील"
      ],
      "correct": 1,
      "year": 2020,
      "correctAnswer": "एक छोटा सा गाँव"
    },
    {
      "id": 44,
      "question": "यतीन्द्र मिश्र ने गीतकार गुलजार की कविताओं का संपादन किस नाम से किया ?",
      "options": [
        "थाती",
        "देवप्रिया",
        "यार जुलाहे",
        "गिरिजा"
      ],
      "correct": 2,
      "year": 2025,
      "correctAnswer": "यार जुलाहे"
    },
    {
      "id": 45,
      "question": "'उदात्त' शब्द का अर्थ है",
      "options": [
        "अविकसित",
        "उन्नत",
        "कौशल",
        "विनाशक"
      ],
      "correct": 1,
      "year": 2025,
      "correctAnswer": "उन्नत"
    },
    {
      "id": 46,
      "question": "'दोष' शब्द का विशेषण है",
      "options": [
        "दूषित",
        "दोषिल",
        "दोषियालु",
        "दुषांत"
      ],
      "correct": 0,
      "year": 2025,
      "correctAnswer": "दूषित"
    },
    {
      "id": 47,
      "question": "'ज्योति' शब्द का विलोम है",
      "options": [
        "स्थावर",
        "चेतन",
        "स्थल",
        "तम"
      ],
      "correct": 3,
      "year": 2025,
      "correctAnswer": "तम"
    },
    {
      "id": 48,
      "question": "'खरगोश बिल से बाहर निकला' इस वाक्य में कौन कारक है ?",
      "options": [
        "कर्मकारक",
        "संप्रदानकारक",
        "करणकारक",
        "अपादानकारक"
      ],
      "correct": 3,
      "year": 2025,
      "correctAnswer": "अपादानकारक"
    },
    {
      "id": 49,
      "question": "निम्न में कौन वाक्य अकर्मक क्रिया का उदाहरण है ?",
      "options": [
        "मनीष बिस्कुट खाता है ।",
        "प्रेमा सोती है।",
        "दीपा गीत गाती है ।",
        "गाय घास खाती है।"
      ],
      "correct": 1,
      "year": 2025,
      "correctAnswer": "प्रेमा सोती है।"
    },
    {
      "id": 50,
      "question": "'नौकर की कमीज' किसकी रचना है ?",
      "options": [
        "यतीन्द्र मिश्र की",
        "अशोक वाजपेयी की",
        "अमरकांत की",
        "विनोद कुमार शुक्ल की"
      ],
      "correct": 3,
      "year": 2025,
      "correctAnswer": "विनोद कुमार शुक्ल की"
    }
  ]
}